【916】『粵語根絕』教育局既中文科課程修改咨詢就快到期喇！

首先多謝咁多位手足呢三個月既付出
今次主要想提醒番大家係積極對外文宣同備戰個陣
早幾個月講既中文科課程修改咨詢就快到期
係我地打緊仗期間，對家已經慢慢係教育方面落手，為中港融合，消滅粵語做緊準備
所以希望各位手足係文宣／備戰既同時，都不忘寄封email去表達意見

－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
諮詢文件：

諮詢方法：
公眾人士如對諮詢文件的初步建議有任何看法、意見及建議，需於2019年9月16日或之前，以郵寄、電郵或傳真方式把書面意見交予專責小組秘書處。

電郵地址：
taskforce_cur@edb.gov.hk
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
由於知道各位手足無時間，所以小弟用僅有既文筆寫左封信，各位無時間可以照copy,有時間既可以幫幫手汁／自己打
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－
學校課程檢討專責小組台鑒：

就近月有關中國語文科課程改革，小組成員提出刪減聆聽、說話二卷的建議引起軒然大波，亦受社會各界人士所關注。適逢正值諮詢期，故來信一表愚見，還望小組成員於課程修訂上能多加考慮。

筆者為此就中文科考核翻查過相關資料。中文科會考考核最初只設有「作文及語文運用」及「閱讀理解和讀本問題」兩卷，以評核學生的閱讀及寫作能力。其後教育局以語文學習應一體多面，認為中文科應以「讀寫聽說為主導，有機地結合其他學習範疇，全面提升學生的語文素養」，故此於二零零七年增設聆聽、說話及綜合能力考核，將中文科考核卷數由兩卷增添至五卷。即使學制於二零一二年改為香港中學文憑考試，此考核模式仍一直沿用，直至二零一六年，考評局再將聆聽、綜合能力考核合併為一卷，才演變出現時的四卷。

無可否認，課程設計理應因時制宜，而非墨守成規，故此修改課程及考核模式非無理之舉，但絕不能操之過急，朝令夕改。且看近年中文科評核修訂，先於一六年將綜合能力考核、聆聽兩卷合併，一八年再引入十二篇指定範文，現時又計劃將聆聽、說話二卷刪去，此種頻繁而大幅度的課程修訂不只令學生無從所適從，同時亦加重教師負擔，反令教學效率及質素降低，可謂倒果為因。

諮詢文件指出，是次修訂希望藉刪去說話、聆聽兩卷，以減少考試卷數並減輕學生壓力。的確，素有「死亡之卷」稱號的中文科試卷的確對不少學生構成壓力，然而其主因是緣於閱讀卷的多變性。根據二零一二年的《中國語文科考試報告及試題專輯》，閱讀卷滿分為八十四分，而考生平均分為二十八點五分；二零一四年閱讀卷滿分為八十六分，考生平均分為三十點零四分；直至二零一八年，閱讀卷滿分為一百分，考生平均分為四十九點五分。可見歷屆中文科閱讀卷平均分都未能達致過半分數。閱讀卷實為考生面對中文科時感到壓力的主因。而刪去聽、說兩卷並不能從根本上解決閱讀卷的缺陷，反令閱讀一卷於中文科考核當中所佔比重上升，學生壓力有增無減，弄巧成拙。余認為學習壓力成因是多元的。現時學生需要應付大量家課、測驗、練習，欲紓解學生壓力，可從多方面入手，而非完全刪去試卷。

筆者亦留意有部分聲音支持是次改革，但箇中原因實為不妥，如：
一）兩卷對學生投身社會作用不大
二）兩卷耗費大量人力時間，有欠成本效益
三）說話卷考核制度不公平

筆者對以上論點實為存疑，如論點一提及的作用論實在難以理解。不論於職場或是日常待人接物，溝通合作乃重要一環，話語的內容、節奏、語意輕重等因素皆會影響對方觀感，具教育及訓練的必要；而聆聽對方話語，整理並歸納重點亦是工作及日常中必要技２能，倘若缺乏適當訓練，學生於此項必定有所難免成為學生短處，有礎全人發展之旨。而聽、說兩卷正能為莘莘學子奠定良好基礎，由小培養學生說話及聆聽能力，為日後投身社會作準備。一但刪去兩卷，學校及學生此的重視必然有所減少，對學習並無裨益。

而論點二亦有不妥。雖然籌備兩卷所動用的時間、人力頗多，卻可換來考核的認受性及準確性。教育絕非一門生意，若凡事皆與金錢及資源掛勾，徒令教育初心染塵。若 貴組單為成本效益而置評核認受性於不顧，決意刪去兩卷，難免令家長及教育工作者心寒。而諮詢文件亦建議將說話卷列入校本評核，余對此難以理解，說話卷作為中文四卷當中最為繁複、最高成本的一卷，理應由作為專業考試機構的考評局虛理，而非學校。說話卷一但列入校本評核，無疑把成本轉嫁予學校，加重學校及教師負擔，教學質素難免下滑。

論點三論及考核公平性，認為說話卷題目有難易之分，會因應學生所抽題目的不同而形成不公平的現象。筆者認為與諮詢文件中將說話卷列入校本評核的建議相比，公開考試反而更為公平。其公平性正在於考試的隨機性，並無學生得知自己的評核題目，而分數統計亦交由作為專業考試機構的考評局虛理。倘若將說話卷以校本評核形式處理，由於每一間學校的評分標準、要求、學生水平不一，甲學校的一百分典不能與乙學校的一百分相等，但校本評核的分數會直接變成公開考試的分數，反令分數的認受性及公平性存疑。

筆者希望 貴組對刪減聽、說兩卷一事能多加考慮。筆者明瞭課程改革是必然，但朝令夕改的修訂徒令一眾教育工作者及學子無所適從。事實上，兩卷對學生全人發展有所裨益，亦實為必要。還望 貴組毋忘教育之心，與全人學習之始背道而馳。

敬祝
教安

一名香港市民謹啓
二零一九年九月九日
－－－－－－－－－－－－－－－－－－－

最後 光復香港．時代革命
各位頂撚住行埋落去！

[全民和你唱] 全世界全天候街邊唱香港國歌！

推

1/10

2/10

3/10

4/10

5/10

6/10

7/10

8/10

9/10

10/10

有sd，收埋confirmation

咁講 大陸人好似可以考普通話卷 所以唔關事

你覺得宜家政府仲會理你個意見？
專心拎雙普選
到時ban哂所有野仲好啦

Why not both

Send左 推爆你個post!

推

針對中立淺藍黃嘅文宣【牆紙！】

第四期Link :
第三期Link :
第二期Link :
第一期Link :
TG CHANNEL :

佢修撚到我我跟佢姓

can't push

文件第20頁都值得留意, 依家校長權力太大, 再加權比佢地好可能加強左貪污溫床同埋要學生/家長同校長拉關係。加上呢幾個月大家都見到讀書唔掂有權力係幾恐怖，直接錄取推薦學生入大學，不了

“在現行「校長推薦計劃」維持不變的前提下，專責小 組建議推出全新的「校長推薦 2.0 直接錄取計劃」。每 所本地中學可獲兩個額外推薦名額，讓校長推薦在非 學術範疇才能出眾並取得成就的學生修讀大學所建 議的指定課程(例如設計、體育、音樂)。大學在甄別 時應考慮中學校長就獲推薦學生是否適合修讀所選 課程的意見，以及學生的校內成績、「學生學習概覽」、 「比賽/活動的經驗及成就」，並為所有獲推薦的學 生安排面試。如大學確認獲推薦學生適合修讀有關課 程，專責小組建議可「直接錄取」該生，無須等待文 憑試成績公布。獲推薦學生一旦接受「直接錄取」安 排，即表示大學和學生雙方均受此約束，而且不得在 文憑試成績公布後更改課程選擇。視乎大學和獲推薦 學生的決定，學生應獲充足時間重新參加大學聯招。”

又一單

岩岩SEND左

Push

推啊

學界幾時搞返個遊行？

教育界遊行

推.....
以下是我的信件。
+++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++
有關: 「學校課程檢討專責小組」的中小學課程諮詢文件

學校課程檢討專責小組執事先生/小姐:

「學校課程檢討專責小組」（專責小組）於6月28日發表檢討中小學課程諮詢文件，就此本人來信作出回應。
在現今急速的社會，即時互動的溝通與準確的聆聽是重要的謀生技能。公開考試作為中學生程度的標準，應當能夠反映相關的能力。口語表達能力以多元多向方式考核學生對題目的理解與對應不同意見的人，掌握這種技能是構建和諧社會的基礎。聆聽能力亦是學生學習態度培養的關鍵，一個公民若無合宜的聆聽理解能力，社會衝突就會增多。而課程原先由兩份卷改成四份卷的原意本是多方面考核學生能力，是故不宜單以寫作卷評價學生。卷三聆聽卷一直以實用文教學貫串，就是補償了單以寫作卷評價學生的問題。如果降低卷三的重要性，恐怕令文憑試課程原有的職前裝備教育效能減弱。

故止，本人認為中學文憑試應該維持現在兼備"讀寫聽說"個項目的形式。不應單從成本效益出發去修改行之有效的標準。

敬祝
教安

市民
XXX啟

++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++++

sent

721 元朗恐襲
811 新屋嶺強姦毒打
831 太子謀殺無辜平民

三大核彈港共集團永遠無法解釋

填命呀屌你老母！！

本來都唔太信太子有死人 依家反而開始信

push

PISH

p

天滅中

做野

推！
已send email

915見

Rui

推推推

916 截止喇
P 牌推唔郁都照推

推呀
呢樣政策過到既就係埋藏既禍根
遲d俾新腥港人治港架啦

推！

Pushhhhh